% !TEX program = xelatex

\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[a4paper,margin=1.25cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}

% Locale
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Bibliography
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{/home/martin/literatura.bib}

% Math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{physics}

% Images and hyperlinks
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

% Differential
\newcommand{\diff}{\mathrm{d}}

% "Defined as" symbol
\usepackage{mathtools}
\newcommand{\das}{\vcentcolon=}
\newcommand{\asd}{=\vcentcolon}

% Turn off header and footes
\pagestyle{empty}

% Redefine figure
\renewenvironment{figure}
{\par\medskip\noindent\minipage{\linewidth}}
{\endminipage\par\medskip}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
    {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
    {0.5ex plus .2ex}%x
{\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
    {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
    {0.5ex plus .2ex}%
{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
    {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
    {1ex plus .2ex}%
{\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{1}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

% My Environments
\newtheorem{example}[section]{Example}

\begin{document}

\begin{center}
    \LARGE{\underline{Moderna fizika}} \hfill \large \today\\
\end{center}

\bigskip

\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{2}

% Multicol parameters
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|r|}
        \hline
        $m_ec^2$ & $\SI{0.5}{MeV}$ \\
        $m_pc^2$ & $\SI{1}{GeV}$ \\
        $m_\tau c^2$ & $\SI{1.7}{GeV}$ \\
        $m_\pi c^2$ & $\SI{140}{MeV}$ \\
        \hline
        $e_0$ & $1.60 \cdot 10^{-19}\,\si{As}$ \\
        $c$ & $299 792 458\,\si{m/s}$ \\
        \hline
        $\hbar$ & $6.58 \cdot 10^{-16}\,\si{eV/s}$ \\
        $r_B$ & $5.29 \cdot 10^{-11}\,\si{m}$ \\
        $\mu_B$ & $5.79 \cdot 10^{-5}\,\si{eV/T}$ \\
        $\alpha$ & $0.0073$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:mase}
\end{center}

\section{Posebna relativnost}

Dogodek v prostor-času karakterizira četverec oblike

\begin{equation*}
    r^\mu \das (ct, x, y, z) = (ct, \mathbf r).
\end{equation*}

\subsection{Lorenzova transformacija}

Pri prehodu iz sistema $S$ v sistem $S'$, ki se giblje v desno s hitrostjo $v_0$, se komponente četverca transformirajo kot

\begin{align*}
    ct' &= \gamma (ct - \beta x), \\
    x' &= \gamma (x - \beta ct), \\
    y' &= y, \\
    z' &= z,
\end{align*}

pri čemer je $\beta \das \frac{v_0}{c}$ in

\begin{equation*}
    \gamma \das \frac{1}{\sqrt{1 - \beta^2}}
\end{equation*}

Komponente hitrosti se transformirajo kot

\begin{align*}
    \beta_x' &= \frac{\beta_x - \beta}{1 - \beta\beta_x}, \\
    \beta_y' &= \frac{\beta_y}{1 - \beta\beta_x}, \\
    \beta_z' &= \frac{\beta_z}{1 - \beta\beta_x}, \\
\end{align*}

pri čemer je $\beta_i \das \frac{v_i}{c}$ za $i \in \{x, y, z\}$.

\subsection{Dilatacija časa}

Če v sistemu $S$ dva kolokalna dogodka (dogodka na istem kraju) ločuje čas $t$, ju v sistemu $S'$ ločuje čas

\begin{equation*}
    t' = \gamma t.
\end{equation*}

\subsection{Kontrakcija dolžin}

Če v sistemu $S'$ dve svetovnici ločuje dolžina $\ell'$, obstaja sistem $S$, v katerem sta svetovnici navpični (predstavljata točki, ki v $S$ mirujeta) in ju ločuje dolžina

\begin{equation*}
    \ell = \gamma \ell'.
\end{equation*}

\subsection{Energija}

Celotna relativistična energija je sestavljena iz kinetične iz lastne energije in je enaka

\begin{equation*}
    W = T + mc^2 = \gamma mc^2,
\end{equation*}

\subsection{Inviariantne količine}

V relativnosti namesto časa pogosto uporabljamo t. i. lastni čas

\begin{equation*}
    \diff\tau = \frac{\diff t}{\gamma},
\end{equation*}

ki je invarianten na L. T. Poleg lastneg časa so invariantni tudi vsi kvadrati norm četvercev Posebej je kvadrat norme četverca

\begin{equation*}
    p^\mu p_\mu \das \frac{W^2}{c^2} - p^2,
\end{equation*}

enak lastni energiji $m^2c^2$. Iz tega dobimo povezavo med energijo in gibalno količino

\begin{equation*}
    W^2 = c^2p^2 + (mc^2)^2
\end{equation*}

\subsection{Težiščni sistem}

Težiščni sistem je sistem $S^*$, v katerm je skupni četverec gibalne količine enak 0

\begin{equation*}
    P^{*\mu} \das \sum_{i} p^{*\mu}_i = 0.
\end{equation*}

Hitrost sistema $S^*$ je

\begin{equation*}
    \beta^* = \frac{cP}{W}
\end{equation*}

\subsection{Gibalna količina in zakon gibanja}

Četverec hitrosti je četverec oblike

\begin{equation*}
    u^\mu = (\gamma c, \gamma \mathbf v),
\end{equation*}

če pa ga pomnožimo z maso, postane četverec gibalne količine

\begin{equation*}
    cm u^\mu = cp^\mu = (W, c\mathbf p).
\end{equation*}

Zakon gibanje zaradi Lorenzove sile se torej glasi

\begin{equation*}
    m\frac{\diff u^\mu}{\diff \tau} = \Bigg\{ \frac{\gamma e}{c} \mathbf E \cdot \mathbf v, \gamma e \big(\mathbf E + \mathbf v \times \mathbf B\big) \Bigg\}.
\end{equation*}

\subsection{Longitudinalni Doppler}

Če je se vir in opazovalec oddaljuje narazen s hitrostjo $\beta$, je frekvenca vira za opazovalca zamaknjena kot

\begin{equation*}
    \frac{\nu'}{\nu} = \sqrt{\frac{1 - \beta}{1 + \beta}}.
\end{equation*}

\subsection{Transverzalni Doppler}

Če vir potuje premo enakomerno s hitrostjo $\beta$ in opazovalec opazuje signal, ki ga je vir oddal, ko je bil najbližje njemu, je frekvenca zamaknjena kot

\begin{equation*}
    \nu' = \frac{\nu}{\gamma}.
\end{equation*}

\subsection{Comptonovo sipanje}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\linewidth]{compton-sketch.png}
    \label{fig:compton}
\end{figure}

Če se foton valovne dolžine $\lambda$ sipa na delcu mase $m$ tako, da se mu smer spremeni za $\theta$, je valovna dolžina sipanega fotona

\begin{equation*}
    \lambda' = \frac{h}{mc} (1 - \cos\theta) + \lambda.
\end{equation*}

\subsection{Uporabne raznoraznosti}

Za hitrejše računanje sta pogosto uporabna identiteta

\begin{equation*}
    \gamma\beta = \sqrt{\gamma^2 - 1},
\end{equation*}

Energija fotona je $h\nu = \frac{hc}{\lambda}$.

\section{Kvantna mehanika}

Stanje sistema opisuje valovna funkcija $\Psi(x, t)$, katere kvadrat absolutne vrednosti $\rho(x, t) = \Psi^* \Psi$ je verjetnostna gostota, ki nam pove verjetnost, da delec pri meritvi najdemo na položaju $x$. Normalizirana je kot

\begin{equation*}
    1 \equiv \bra{\psi} \ket{\psi} = \int_{-\infty}^{\infty} \Psi^*\Psi \,\diff.
\end{equation*}

Pričakovana vrednost operatorja $\mathcal O$ je

\begin{equation*}
    \expval{\mathcal O} \das \expval{\mathcal O}{\Psi} = \int_{-\infty}^{\infty} \Psi^* \mathcal O \Psi \,\diff x.
\end{equation*}

\subsection{Schrödingerjeva enačba}

Časovno odvisna Schrödingerjeva enačba je

\begin{equation*}
    i\hbar \mathop{\partial_t} \ket{\Psi} = H \ket{\Psi},
\end{equation*}

pri čemer je $H$ Hamiltonian, definiran kot

\begin{equation*}
    H \das -\frac{\hbar^2}{2m} {\partial_x}^2 + V = -\frac{p^2}{2m} + V,
\end{equation*}

pri čemer je $p$ operator gibalne količine

\begin{equation*}
    p = -i\hbar \partial_x.
\end{equation*}

\subsection{Lastna stanja in stacionarna Schrödingerjeva enačba}

Če ima valovna funkcija obliko

\begin{equation*}
    \Psi(x, t) = \psi(x) \tau(t),
\end{equation*}

lahko Schrödingerjevo enačbo s separacijo zapišemo kot dve enačbi. Prva od njiju je t. i. stacionarna Schrödingerjeva enačba

\begin{equation*}
    H \ket{\psi} = E \ket{\psi},
\end{equation*}

pri čemer je $E$ separacijska konstanta. Normalizirane rešitve te enačbe so t. i. lastna stanja sistema $\psi_1, \psi_2, \dots$, ki jim ustrezajo energije $E_1, E_2, \dots$. Ker je rešitev enačbe za časovni del

\begin{equation*}
    \tau(t) = e^{-iEt / \hbar},
\end{equation*}

in ker je prvotna Schrödingerjeva enačba linearna, je vsaka linearna kombinacija

\begin{equation*}
    \Psi(x, t) = \sum_{n} c_n \psi_n(x) e^{-iE_n t / \hbar}.
\end{equation*}

tudi rešitev sistema, pri čemer so  Ker so lastna stanja $\psi_1, \psi_2, \dots$ ortogonalna, sestavljajo ortonormirano bazo prostora stanj in za normalizirana stanja velja

\begin{equation*}
    1 \equiv \sum_{n} |c_n|^2.
\end{equation*}

Ker so osnovna stanja ortonormirana baza, lahko projekcijo poljubnega stanja $\psi$ na lastno stanje $\psi_n$ izračunamo kot

\begin{equation*}
    c_n = \bra{\psi_n} \ket{\psi} = \int_{-\infty}^{\infty} \psi_n^* \psi \,\diff x
\end{equation*}

\subsubsection{Načelo nedoločenosti}

Nedoločenost operatorja je

\begin{equation*}
    \sigma_{\mathcal O} \das \sqrt{\expval{\mathcal O^2} - \expval{\mathcal O}^2}.
\end{equation*}

Heisenbergovo načelo nedoločenosti postavi spodnjo mejo za produkt nedoločenosti operatorjev pozicije $x$ in gibalne količine $p$

\begin{equation*}
    \sigma_x \sigma_p \ge \frac{\hbar}{2}.
\end{equation*}

\subsection{Neskončna potencialna jama}

Lastna stanja neskončne potencialne jame $[0, a]$ so

\begin{equation*}
    \psi_n(x) = \sqrt{\frac{2}{a}} \sin\left( \frac{n\pi}{a} x \right), \quad n = 1, 2, \dots
\end{equation*}

Popolnoma ekvivalentno so lastna stanja jame $\left[ -\frac{a}{2}, \frac{a}{2} \right]$ $\cos\left( \frac{n\pi}{a} x \right)$ za like $n$ in $\sin\left( \frac{n\pi}{a} x \right)$ za sode $n$.

\subsection{Končna potencialna jama}

Končna potencialna jama je sistem z Hamiltonianom oblike

\begin{equation*}
    V(x) = \begin{cases}
        0 & x \in [-a/2, a/2] \\
        V_0 & \textrm{sicer}
    \end{cases}.
\end{equation*}

Rešitev je oblike

\begin{equation*}
    \psi = \begin{cases}
        A\sin kx + B\cos kx & x \in [-a/2, a/2] \\
        Ce^{-\alpha x} & x > a/2 \\
        De^{-\alpha x} & x < -a/2
    \end{cases},
\end{equation*}

pri čemer sta

\begin{equation*}
    k \das \frac{\sqrt{2mE}}{\hbar}, \qquad \alpha \das \frac{\sqrt{2m(V - E)}}{\hbar},
\end{equation*}

kinetična energija pa je določena z

\begin{equation*}
    E = \frac{k^2\hbar^2}{2m}.
\end{equation*}

Pogoji zveznosti in zvezne odvedljivosti nam za $C = D$ in $C = -D$ določijo

\begin{equation*}
    \alpha = k \tan(ka/2), \qquad \alpha = -k \cot(ka/2),
\end{equation*}

kar se z uvedbo $\vartheta = \frac{a}{2} \sqrt{\frac{2mE}{\hbar}} = ka/2$ in $\vartheta_0 = \frac{a}{2} \sqrt{\frac{2mV}{\hbar}}$ prevede na

\begin{equation*}
    \sqrt{\vartheta_0^2 - \vartheta^2} = \begin{cases}
        \vartheta \tan\vartheta & \textrm{za $C = D$} \\
        \vartheta \cot\vartheta & \textrm{za $C = -D$}
    \end{cases}.
\end{equation*}

\subsection{Harmonski oscilator}

Harmonski oscilator je sistem z Hamiltonianom oblike

\begin{equation*}
    H = \frac{p^2}{2m} + \frac{m\omega^2 x^2}{2},
\end{equation*}

Lastna stanja harmonskega oscilatorja so

\begin{equation*}
    \psi_n(x) = \frac{1}{\sqrt{2^n n!}} \left( \frac{m\omega}{\pi\hbar} \right)^{1/4} e^{-\frac{m\omega x^2}{2\hbar}} H_n\left[ x \sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}} \right], \quad n = 0, 1, \dots
\end{equation*}

kjer so $H_n[\vartheta]$ t. i. Hermitski polinomi

\begin{align*}
    H_0 &= 1, & H_1 &= 2\vartheta, & H_2 &= 4\vartheta^2 - 2, & H_3 &= 8\vartheta^2 - 12\vartheta, \dots \\
\end{align*}

Energije, ki ustrezajo tem stanjem, so

\begin{equation*}
    E_n = \hbar\omega \left( n + \frac{1}{2} \right)
\end{equation*}

\subsection{Potencialna stopnica}

Potencialna stopnica je sistem s potencialom oblike

\begin{equation*}
    V(x) = \begin{cases}
        V_0 & x \ge 0 \\
        0 & \textrm{sicer}
    \end{cases}.
\end{equation*}

Stacionarna rešitev sistema je

\begin{align*}
    \psi_A(x) &= \underset{\rightarrow}{A} e^{ik_0x} + \underset{\leftarrow}{A} e^{-ik_0x}, \\
    \psi_B(x) &= \underset{\rightarrow}{B} e^{ik_1x}.
\end{align*}

pri čemer sta

\begin{equation*}
    k_0^2 = \frac{2mE}{\hbar^2}, \qquad k_1^2 = \frac{2m(E - V_0)}{\hbar^2}.
\end{equation*}

Če je $\underset{\rightarrow}{A} \equiv 1$, sta

\begin{equation*}
    \underset{\leftarrow}{A} = \frac{k_0 - k_1}{k_0 + k_1}, \qquad \underset{\rightarrow}{B} = \frac{2k_0}{k_0 + k_1}.
\end{equation*}

Transmisivnost je v primeru $E > V_0$ (v drugem primeru je $\mathcal T = 0$)

\begin{equation*}
    \mathcal T \das \frac{\underset{\rightarrow}{j_B}}{\underset{\rightarrow}{j_A}} = \left| \underset{\rightarrow}{B} \right| = \frac{4k_0 k_1}{(k_0 + k_1)^2}.
\end{equation*}

\subsection{Potencialna ovira}

Potencialna ovira je potencial oblike

\begin{equation*}
    V(x) = \begin{cases}
        V_0 & x \in [0, a] \\
        0 & \textrm{sicer}
    \end{cases}.
\end{equation*}

Stacionarna rešitev je

\begin{align*}
    \psi_A(x) &= \underset{\rightarrow}{A} e^{ik_0x} + \underset{\leftarrow}{A} e^{-ik_0x}, \\
    \psi_B(x) &= \underset{\rightarrow}{B} e^{ik_1x} + \underset{\leftarrow}{B} e^{-ik_1x}, \\
    \psi_C(x) &= \underset{\rightarrow}{C} e^{ik_0x} + \underset{\leftarrow}{C} e^{-ik_0x},
\end{align*}

pri čemer sta

\begin{equation*}
    k_0^2 = \frac{2mE}{\hbar^2}, \qquad k_1^2 = \frac{2m(E - V_0)}{\hbar^2}.
\end{equation*}

Če je $\underset{\rightarrow}{A} \equiv 1$ in $\underset{\leftarrow}{C} \equiv 0$, sta

\begin{align*}
    \underset{\leftarrow}{A} &= \frac{4k_0k_1 e^{ia(k_0 - k_1)}}{(k_0 + k_1)^2 - e^{2iak_1}(k_0 - k_1)^2}, \\
    \underset{\rightarrow}{C} &= \frac{(k_0^2 - k_1^2) \sin{ak_1}}{(k_0 + k_1)^2 - e^{2ia}(k_0 - k_1)^2}, \\
\end{align*}

in je transmisivnost $\mathcal T \equiv 1 - \mathcal R$

\begin{equation*}
    \mathcal T \das \frac{\underset{\rightarrow}{j_C}}{\underset{\rightarrow}{j_A}} = \left| \underset{\rightarrow}{C} \right|^2 = \left[ 1 + \frac{V_0^2\sin^2(k_1a)}{4E(E - V_0)} \right]^{-1}.
\end{equation*}

To velja v splošnem, a če ja $E < V_0$, je $k_1$ imaginaren in je $\sin^2(k_1a) = -\sinh^2(\kappa a)$ s $i\kappa \das k_1$.

\subsection{Vrtilna količina}

Operator tirne vrtilne količine je definiran kot

\begin{equation*}
    L \das r \times p.
\end{equation*}

Njegove komponente lahko v sferičnih koordinatah izrazimo kot

\begin{align*}
    L_x &= -i\hbar \left( -\sin(\varphi) \mathop{\partial_\theta} - \cot(\theta) \cos(\varphi) \mathop{\partial_\varphi} \right), \\
    L_x &= -i\hbar \left( \cos(\varphi) \mathop{\partial_\theta} - \cot(\theta) \sin(\varphi) \mathop{\partial_\varphi} \right), \\
    L_Z &= -i\hbar \mathop{\partial_\varphi}.
\end{align*}

Spin nima podobne definicije, a tudi zanj -- v splošnem za vrtilno količno -- velja, da kvadrat velikosti in projekcija na $z$-os komutirata in lahko poiščemo lastne funkcije $\ket{jm}$, tako da velja

\begin{equation*}
    J^2 \ket{\psi} = \hbar^2 \ell(\ell + 1) \ket{jm}, \qquad J_z \ket{\psi} = \hbar m \ket{jm}
\end{equation*}

\begin{align*}
    J_\pm &= J_x \pm iJ_y, \\
    J_z J_\pm \ket{jm} &= \hbar (m \pm 1) \ket{jm}, \\
    J_\pm &= \hbar \sqrt{j(j + 1) - m(m \pm 1)} \ket{j\,m \pm 1}.
\end{align*}

\subsection{Vodikov atom}

\begin{align*}
    \psi_{n \ell m_\ell} &= R_{n\ell} [r] Y_\ell^{m_\ell} [ \theta, \varphi ],
\end{align*}

kjer so $R_{n\ell}$ radialni deli valovne funkcije

\begin{align*}
    R_{10} &= \frac{2}{\sqrt{r_B^3}} \exp\left[ -\frac{r}{r_B} \right], \\
    R_{20} &= \frac{1}{2\sqrt{r_B^3}} \left( 1 - \frac{r}{2r_B} \right) \exp\left[ -\frac{r}{2r_B} \right], \\
    R_{21} &= \sqrt{\frac{1}{24 r_B^3}} \left( \frac{r}{a} \right) \exp\left[ -\frac{r}{2r_B} \right], \dots
\end{align*}

in $Y_\ell^m[ \theta, \varphi ]$ sferični harmoniki

\begin{align*}
    Y_0^0 &= \sqrt{\frac{1}{4\pi}}, & Y_1^0 &= \sqrt{\frac{3}{4\pi}} \cos\theta, \\
    Y_1^{\pm 1} &= \mp \sqrt{\frac{3}{8\pi}} \sin(\theta) e^{\pm i\varphi}, & Y_2^0 &= \sqrt{\frac{5}{16\pi}} \left( 3\cos^2\theta - 1 \right), \\
    Y_2^{\pm 1} &= \mp \sqrt{\frac{15}{8\pi}} \sin(\theta)\cos(\theta) e^{\pm i\theta}, & Y_2^{\pm 2} &= \mp \sqrt{\frac{15}{32\pi}} \sin^2(\theta) e^{\pm 2i\varphi}, \dots
\end{align*}

Za kvantna števila velja $n = 1, 2, \dots$, $\ell = 0, 1, \dots, n-1$ in $m = -\ell, -\ell + 1, \dots, \ell$. Energija je podana z $E_n = \frac{E_1}{n^2}$, pri čemer je $E_1 \approx -\SI{13.61}{eV}$.

\subsection{Atom v magnetnem polju}

\begin{equation*}
    E_{nm_\ell} = E_n + m_\ell \mu_B B
\end{equation*}

LS popravek:

\begin{equation*}
    \Delta E_{ls} = \frac{\alpha \hbar c}{2 m^2 c^2} \expval{\frac{1}{r^3}} \expval{L \cdot S},
\end{equation*}

pri tem lahko $\expval{L \cdot S}$ izrazimo kot $\frac{1}{2} \expval{J^2 - L^2 - S^2}$.

Energije stanja se v atomu v močnem polju zamaknejo za

\begin{equation*}
    \Delta E_B = \mu_B (m_\ell + 2m_s).
\end{equation*}

V šibkem polju pa za

\begin{equation*}
    \Delta E = \Delta E_{ls} + g_j \mu_B m_j B,
\end{equation*}

pri čemer je

\begin{equation*}
    g_j = 1 + \frac{j(j+1) s(s+1) - \ell(\ell+1)}{2j(j+1)}
\end{equation*}

\subsection{Izbirna pravila za dipolne prehode}

\begin{equation}
    \Delta\ell = \pm 1, \qquad \Delta m_\ell = 0, \pm 1, \qquad \Delta m_s = 0.
\end{equation}

Oziroma

\begin{equation*}
    \Delta j = 0, \pm 1, \qquad \Delta m_j = 0, \pm 1.
\end{equation*}

\end{multicols}

\end{document}
